%LECONs: 926
On ne peut pas toujours calculer la complexité exacte (avec les constantes) car généralement, elle dépend de l'implémentation que nous utilisons. Pour cette même raison le calcul de la complexité exacte peut s'avérer inutile. On quantifie alors la complexité asymptotiquement. On utilise pour cela la notation de Landau \cite[p.40]{Cormen}.

\begin{definition}
	Soit $f, g : \N \to \R_+$. On note
	\begin{displaymath}
	\begin{array}{ccll}
	O(g) & = & \{f ~|~ \exists n_0, c \in \N, \forall n \geq n_0, 0 \leq f(n) \leq cg(n)\} & \textblue{\text{Majorant asymptotique}}\\
	\Theta(g) & = & \{f~|~ \exists n_0, c_1, c_2 \in \N, \forall n \geq n_0, 0 \leq c_1g(n) \leq f(n) \leq c_2g(n)\} & \textblue{\text{Encadrement asymptotique}}\\
	\Omega(g) & = & \{f ~|~ \exists n_0, c \in \N, \forall n \geq n_0, 0 \leq cg(n) \leq f(n)\} & \textblue{\text{Minorant asymptotique}}\\
	\end{array}
	\end{displaymath} 
\end{definition}

\begin{req}[Abus de notation]
	On écrira $f = O(g)$ (respectivement $f = \Theta(g)$) pour $f \in O(g)$ (respectivement $f \in\Theta(g)$).
\end{req}

Par définition, on a $f = O(g)$ si et seulement si $g = \Omega(f)$.

\begin{prop}
	Soient $f, g : \N \to \R_+$, on a
	\begin{displaymath}
	\begin{array}{rcl}
	\left[f= O(g) \text{ et } g = O(f) \right] & \Leftrightarrow & f = \Theta(g) \\
	g = \Theta(f) & \Leftrightarrow & f = \Theta(g) \\
	\end{array}
	\end{displaymath}
\end{prop}

Par exemple, on a $n^2 + n = O(n^3)$. De plus, $n^2 + n = O(n^2)$ et $n^2 = O(n^2 + n)$. Par la proposition précédente, on a $n^2 + n = \Theta(n^2)$, mais $n^2 + n \neq \Theta(n^3)$.

\begin{req}
	Ces notations sont transitives et réflexives.
\end{req}

\begin{prop}
	L'ordre de croissance des $O$ est: $O(1)$; $O(\log n)$; $O(n)$; $O(n\log n)$; $O(n^2)$; $O(n^k)$; $O(k^n)$; $O(n!)$. \textblue{Cet échelle de croissance est utile pour comparer l'efficacité de deux algorithmes corrects résolvant le même problème.}
\end{prop}
